% @Difficulté 2
% @Mathalea uuid=b77cc&id=2G12-5&n=1&d=10&s=3&alea=N7Pd
% @Source Coopmaths
% @Niveau 2nde 
% @Theme Géométrie
% @SousTheme Géométrie repérée
\begin{exercice}[Source=MathALÉA]
 Mehdi a retrouvé un vieux plan dans son grenier. La maison se situe au point $M$, la grange au point $G$ et
          les écuries au point $E$.\\
          Au dos, il est inscrit le texte suivant : \og{} Pour trouver le trésor, il suffit de creuser à l’endroit bien précis $T$ tel que $TEGM$ soit un parallélogramme \fg{}.\\
          Déterminer précisément, par le calcul, l’emplacement de ce trésor.

\medskip
\begin{tikzpicture}[baseline,scale = 0.6]

    \tikzset{
      point/.style={
        thick,
        draw,
        cross out,
        inner sep=0pt,
        minimum width=5pt,
        minimum height=5pt,
      },
    }
    \clip (-9.5,-9) rectangle (3,2);
    	\draw[color ={{black}},line width = 0.625,opacity = 0.8] (1.2125,-3.6125)--(1.5875,-3.9875);\draw[color ={{black}},line width = 0.625,opacity = 0.8] (1.2125,-3.9875)--(1.5875,-3.6125);\draw[color ={{black}},line width = 0.625,opacity = 0.8] (-2.7875,-6.6125)--(-2.4125,-6.9875);\draw[color ={{black}},line width = 0.625,opacity = 0.8] (-2.7875,-6.9875)--(-2.4125,-6.6125);\draw[color ={{black}},line width = 0.625,opacity = 0.8] (-7.9875,-4.9125)--(-7.6125,-5.2875);\draw[color ={{black}},line width = 0.625,opacity = 0.8] (-7.9875,-5.2875)--(-7.6125,-4.9125);
	\draw (1,-0.5) node[anchor = center] {\footnotesize \color{black}{$I$}};
	\draw (-0.5,1) node[anchor = center] {\footnotesize \color{black}{$J$}};
	\draw (-0.35,-0.35) node[anchor = center] {\footnotesize \color{black}{$O$}};
	
	\draw[color ={black},line width = 2,>=latex,->] (-9,0)--(3,0);
	\draw[color ={black},line width = 2,>=latex,->] (0,-9)--(0,2);
	\draw[color ={black},opacity = 0.5] (-9,1)--(3,1);
	\draw[color ={black},opacity = 0.5] (-9,2)--(3,2);
	\draw[color ={black},opacity = 0.5] (-9,-1)--(3,-1);
	\draw[color ={black},opacity = 0.5] (-9,-2)--(3,-2);
	\draw[color ={black},opacity = 0.5] (-9,-3)--(3,-3);
	\draw[color ={black},opacity = 0.5] (-9,-4)--(3,-4);
	\draw[color ={black},opacity = 0.5] (-9,-5)--(3,-5);
	\draw[color ={black},opacity = 0.5] (-9,-6)--(3,-6);
	\draw[color ={black},opacity = 0.5] (-9,-7)--(3,-7);
	\draw[color ={black},opacity = 0.5] (-9,-8)--(3,-8);
	\draw[color ={black},opacity = 0.5] (-9,-9)--(3,-9);
	\draw[color ={black},opacity = 0.5] (1,-9)--(1,2);
	\draw[color ={black},opacity = 0.5] (2,-9)--(2,2);
	\draw[color ={black},opacity = 0.5] (3,-9)--(3,2);
	\draw[color ={black},opacity = 0.5] (-1,-9)--(-1,2);
	\draw[color ={black},opacity = 0.5] (-2,-9)--(-2,2);
	\draw[color ={black},opacity = 0.5] (-3,-9)--(-3,2);
	\draw[color ={black},opacity = 0.5] (-4,-9)--(-4,2);
	\draw[color ={black},opacity = 0.5] (-5,-9)--(-5,2);
	\draw[color ={black},opacity = 0.5] (-6,-9)--(-6,2);
	\draw[color ={black},opacity = 0.5] (-7,-9)--(-7,2);
	\draw[color ={black},opacity = 0.5] (-8,-9)--(-8,2);
	\draw[color ={black},opacity = 0.5] (-9,-9)--(-9,2);
	\draw[color ={black},line width = 2] (1,-0.2)--(1,0.2);
	\draw[color ={black},line width = 2] (2,-0.2)--(2,0.2);
	\draw[color ={black},line width = 2] (-1,-0.2)--(-1,0.2);
	\draw[color ={black},line width = 2] (-2,-0.2)--(-2,0.2);
	\draw[color ={black},line width = 2] (-3,-0.2)--(-3,0.2);
	\draw[color ={black},line width = 2] (-4,-0.2)--(-4,0.2);
	\draw[color ={black},line width = 2] (-5,-0.2)--(-5,0.2);
	\draw[color ={black},line width = 2] (-6,-0.2)--(-6,0.2);
	\draw[color ={black},line width = 2] (-7,-0.2)--(-7,0.2);
	\draw[color ={black},line width = 2] (-8,-0.2)--(-8,0.2);
	\draw[color ={black},line width = 2] (-0.2,1)--(0.2,1);
	\draw[color ={black},line width = 2] (-0.2,-1)--(0.2,-1);
	\draw[color ={black},line width = 2] (-0.2,-2)--(0.2,-2);
	\draw[color ={black},line width = 2] (-0.2,-3)--(0.2,-3);
	\draw[color ={black},line width = 2] (-0.2,-4)--(0.2,-4);
	\draw[color ={black},line width = 2] (-0.2,-5)--(0.2,-5);
	\draw[color ={black},line width = 2] (-0.2,-6)--(0.2,-6);
	\draw[color ={black},line width = 2] (-0.2,-7)--(0.2,-7);
	\draw[color ={black},line width = 2] (-0.2,-8)--(0.2,-8);
	\draw (1.4,-4.3) node[anchor = center] {\footnotesize \color{black}{$E(1,4;-3,8)$}};
	\draw (-2.6,-7.3) node[anchor = center] {\footnotesize \color{black}{$G(-2,6;-6,8)$}};
	\draw (-7.8,-5.6) node[anchor = center] {\footnotesize \color{black}{$M(-7,8;-5,1)$}};

\end{tikzpicture}
\end{exercice}

\begin{Solution}
 \begin{minipage}[t]{\linewidth}Pour déterminer les coordonnées du point $T$, on utilise la propriété suivante  :  \\
          \og{} Un parallélogramme a ses diagonales qui se coupent en leur milieu \fg{}. \\
        Autrement dit,  le milieu $M$ de $[EM]$ est aussi le milieu de $[GT]$ ;

\medskip

        ainsi : \\
         $\bullet$ On détermine les coordonnées du milieu $K$ de la diagonale $[EM]$. \\
         $\bullet$ On détermine les coordonnées du point $T$ de façon que $K$ soit aussi le milieu de $[GT]$.

\medskip
  $K$ est le milieu de $[EM]$ : \\ $\begin{cases}x_K=\dfrac{x_E+x_M}{2}=
          \dfrac{1{,}4+(-7{,}8)}{2}=\dfrac{-6{,}4}{2}=-3{,}2\\[0.8em] y_M=\dfrac{y_E+y_M}{2}= \dfrac{-3{,}8+(-5{,}1)}{2}=\dfrac{-8{,}9}{2}=-4{,}45\end{cases}$\\ Donc $K(-3{,}2\,;\,-4{,}45)$.

\medskip
 $K$ est aussi  le milieu de $[GT]$ : \\  $\begin{cases}x_M=\dfrac{x_G+x_T}{2}\\[0.5em]y_M=\dfrac{y_G+y_T}{2}\end{cases}$ $\iff\begin{cases}-3{,}2=\dfrac{-2{,}6+x_T}{2}\\[0.5em]-4{,}45=\dfrac{-6{,}8+y_T}{2}\end{cases}$$\iff \begin{cases}-2{,}6+x_T=2\times (-3{,}2)  \\[0.5em] -6{,}8+y_T=2\times (-4{,}45)\end{cases}$$\iff \begin{cases}x_T=-6{,}4 +2{,}6 \\[0.5em] y_T=-8{,}9+6{,}8\end{cases}$\\On en déduit :  $\begin{cases}x_T={-3{,}8}\\[0.5em]y_T=-2{,}1\end{cases}$\\Donc  $T\left( -3{,}8\,;\,-2{,}1\right)$.\\
        \end{minipage}
\end{Solution}




\begin{Indice}
Pour déterminer les coordonnées du point $T$, on utilise la propriété suivante  :  \\
          \og{} Un parallélogramme a ses diagonales qui se coupent en leur milieu \fg{}. \\
        Autrement dit,  le milieu $M$ de $[EM]$ est aussi le milieu de $[GT]$ ;

\medskip

        ainsi : \\
         $\bullet$ On détermine les coordonnées du milieu $K$ de la diagonale $[EM]$. \\
         $\bullet$ On détermine les coordonnées du point $T$ de façon que $K$ soit aussi le milieu de $[GT]$.
\end{Indice}
\begin{Reponse}
	$T\left( -3{,}8\,;\,-2{,}1\right)$
\end{Reponse}
